<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>The Wine Guy</title>
    <link>https://blog.jameshsu.csie.org/</link>
    <description>Recent content on The Wine Guy</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Sat, 15 Feb 2020 23:45:27 +0800</lastBuildDate>
    
        <atom:link href="https://blog.jameshsu.csie.org/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>大一回顧</title>
      <link>https://blog.jameshsu.csie.org/post/%E5%A4%A7%E4%B8%80%E5%9B%9E%E9%A1%A7/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Feb 2020 23:45:27 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.jameshsu.csie.org/post/%E5%A4%A7%E4%B8%80%E5%9B%9E%E9%A1%A7/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;大一上結束想說要來寫個大一上回顧，拖一拖就變成了大一回顧，再拖一拖就拖到了大二的寒假，但大一的生活和大二還是有頗多不同的地方，所以就將大一獨立出來寫一篇文，姑且記錄人生的軌跡。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;heading&#34;&gt;掌握人生的主動權&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;大學和高中，於我而言最大的不同在於自由度，雖然我的高中生活和同儕相比已是非常誇張，想做什麼就做什麼了（尤指高三），但受限於經濟仍仰賴家人、社團不夠多元等因素，有許多的罣礙；然而大學&lt;a href=&#34;https://blog.jameshsu.csie.org/post/%E5%8F%B0%E5%8C%97%E4%BA%BA%E5%9C%A8%E5%8F%B0%E5%A4%A7%E6%97%81%E7%A7%9F%E5%B1%8B/&#34;&gt;搬出來自己住&lt;/a&gt;之餘，在經濟上也已是半獨立狀態&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，就不再因為花家人的錢而需要東省西省。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了物質上的自由以外，我也在學著主動選擇自己的生活模式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;剛進大學時，出於一些不足為外人道的原因，我不想和系上有太深的接觸，那時生活圈就是高中的朋友們，偶爾和宿營認識的小隊聚會、喝酒打麻將通霄，整體延續著高三的生活風格，還算玩得不錯，也很認真在刷程式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;期中考過後，一方面因為普物無法自己應付，另一方面發現系上慢慢的開始成群，決定常跑系館認識人，順便拯救我的普物和微積分成績。在這段日子裡交到了非常多朋友，倒是我始料未及。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;寒假到下學期的期中考前，大致持續這樣的風格，認真地和系上朋友們一起讀書、寫程式，偶爾揪各種吃喝玩樂。在大考完後，我整理了一下自己，卻發現花了太多時間在讀自己不喜歡的書，加上基礎太差、天分不夠，在課業找不到成就感，也因為重心單一而過得不太開心，於是決定完全的放掉普物，專注在自學技術和認真寫NASA作業，同時也讓自己忙碌於參加朋友的之夜等等。做了這些改變，讓我下學期的後半段過得滿快樂的，雖然代價是成績比一上又更慘了一些&amp;hellip;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回顧整年生活，大考完我都會爬梳自己的生活，檢討快樂與不快樂的原因，或者在課業、人際相處等各方面有哪裡不足的地方，試著做一些改變，也許這些改變有時沒有比較好，但改變的過程中，我實實在在的感受到我的人生由我自己主宰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;%22/static/img/FIhojc0.png#center%22&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;heading1&#34;&gt;學生的本分&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;若要說大一有什麼遺憾的事情，課業是其中之一：&lt;strong&gt;在我最需要學校知識時，系上安排的必修卻涵蓋了一整年的普物和微積分。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;關於資工系的學生到底需不需要學普物和微積分，網路上已經有滿多論戰了，普物沒什麼爭議，它就是一項歷史上的錯誤，即使可以用普化或普生來替代，還是沒有任何理由將普物/化/生列為資工系的必修；微積分倒是在機器學習、機率等領域有許多用處，但在我看來，微甲的份量相對於資工系所需要用到的部分還是不成比例，不過，這問題牽扯到大學應不應該是職業訓練所的論戰，我個人認為，&lt;code&gt;如果大學不該是職業訓練所，那就應該要降低必修的學分數&lt;/code&gt;，這是另一篇文的範疇，在此略過細節不提。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;當初高中時我的志向就已非常明確，如果學測沒上資工系，就指考考法律系，所以身為假三類的我，不但高三的課業幾乎全面棄守，物理也從高二就開始擺爛。高中過得這麼滋潤的結果，就是在大學的普物和微積分兩堂課受到很大的挫折，我以為高中畢業後，既然選了自己熱愛的科系，就不會再需要讀自己不喜歡的書，然而大一的生活卻完全不是這樣。所幸在漫漫黑暗中，還是有一些亮光，例如計算機概論、網路管理與系統管理（簡稱NASA），這兩堂課讓我脫離了國高中對資工系狹隘的想像和接觸，大開眼界，&lt;a href=&#34;https://blog.jameshsu.csie.org/post/2019%E6%9A%91%E5%81%87cool%E5%AF%A6%E7%BF%92%E5%BF%83%E5%BE%97/&#34;&gt;也才能在暑假得以去業界更進一步的打滾&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;關於另兩堂必修：&lt;em&gt;計算機程式設計&lt;/em&gt;和&lt;em&gt;資料結構與演算法&lt;/em&gt;，雖然其重要性不言而喻，但對我而言就是兩堂中規中矩的課，沒有超出我對資工系的想像；另外，我也對一上在計程花太多心力感到十分的後悔，那時只是追求刷題，忽視了自己其實沒有&lt;a href=&#34;https://www.books.com.tw/products/0010752714&#34;&gt;刻意練習&lt;/a&gt;，一直在練習自己早就會的語法。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到大二上，才終於有一個學期的所有課都是我喜歡的，我卻在大一結束時就磨練出自學技術的能力了，此時學校課程帶來的知識已經不如大一來得寶貴，讓人感慨，此為後話。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;heading2&#34;&gt;雜七雜八的總結&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;如果說我的高三是質的改變，像是人生轉了90度的大彎，大一一整年就是在轉了彎之後又向前走了好長一大步，在人際、自學、興趣等各方面都又有許多建樹，遺憾倒也挺多，不能很成熟的處理一些關係是最大的遺憾，另外這一年看的課外書數量和國高中比實在差太多了；運動也是三天曬網兩天捕魚。但整體來說對這一年還是很滿意的，因為各種意外而活躍於系上的活動：資訊週調酒部負責人、之夜串場劇主持人；和好幾群朋友相聚，過一些屬於大學生的恣意生活；雖於課業上找不到成就感，在自學技術這塊卻有滿多斬獲。如此我已知足。&lt;/p&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;大一一整年除了房租以外的生活費都是我自己賺的&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>2019暑假NTU COOL實習心得</title>
      <link>https://blog.jameshsu.csie.org/post/2019%E6%9A%91%E5%81%87cool%E5%AF%A6%E7%BF%92%E5%BF%83%E5%BE%97/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Sep 2019 22:59:48 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.jameshsu.csie.org/post/2019%E6%9A%91%E5%81%87cool%E5%AF%A6%E7%BF%92%E5%BF%83%E5%BE%97/</guid>
      
        <description>&lt;h1 id=&#34;heading&#34;&gt;前言&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;大一上的計概課，教授提過有學長大一的寒假就去實習，當時被我們這些修課的學生當作是天方夜譚在聽，是啊，那時候的我們連計程所學的C語言都稱不上精通，怎麼可能去實習？就算到了大一下，我始終不覺得自己有能力在暑假實習，所以在四五月系上營隊徵工人的時候，我一口氣報了資訊營和宿營，當時打的算盤是把暑假都留給營隊，時不時和老友出遊或喝酒，真愜意的生活。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但連我自己都沒想到，五月以後因為系上選修課&lt;a href=&#34;https://www.csie.ntu.edu.tw/~hsinmu/site/courses/19springnasa&#34;&gt;NASA&lt;/a&gt;的緣故，加上個人興趣，我開始不顧普物和微積分，幾乎是棄守了系上絕大部分的課程，一心一意在學寫網站和架站，最後居然獨立搞了一個看起來有聲有色，即各位現在看到的&lt;a href=&#34;https://jameshsu.csie.org&#34;&gt;這個網站&lt;/a&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;投入了這麼多心力，我恍然發現，我好像已經具備了一些實習職缺需要的能力，恰逢&lt;a href=&#34;https://cool.ntu.edu.tw/&#34;&gt;NTU COOL&lt;/a&gt;在徵IT實習工程師，整個過程就像是被命運巨輪推著走，又像是當熱氣球的火燒到夠旺之後，飛天只是必然，否則那麼多的付出算什麼？於是我如不畏虎的小牛般去應徵了。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;heading1&#34;&gt;從面試到上班&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;回憶應徵過程，其實我對這個職缺是不太重視的，當時覺得暑假已經夠忙了，有沒有上這個實習的得失好像差不多（即使是寫文的當下，我仍然不知道有這個實習是好是壞），所以我履歷只是在信裡面隨便打了三四句（沒用Word，更沒用Latex）交代這個網站用了哪些工具架設。面試滿像是閒聊的，話題打轉在我的網站上，也問了我有沒有多人開發的經驗，當時我回答我正在幫忙系上的營隊一起開發python的遊戲，現在想想滿心虛的，因為後來為了實習就幾乎沒去幫忙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;上班第一天主管分發工作，如我在面試所要求的，我被分到了開發的部分。不過，在面試完之後我和一些前輩討教，他們都認為從事開發是相對比較沒前途的事情，加上我興趣也比較偏系統和維運，所以在完成指派的工作之後，重心就轉往DevOps了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;工作所做的事情，應該會寫在Tech-Blog（待架設）裡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;值得一提的是，兩次參觀台北Google，講者都分享了Google鼓勵的&lt;a href=&#34;https://www.hbrtaiwan.com/article_content_AR0004124.html&#34;&gt;20%時間哲學&lt;/a&gt;，即員工可以自由分配上班的1/5時間做任何想做的事情，我很嚮往這種模式，所以就試著在這次實習中採用，畢竟拿人手短，我不敢肆無忌憚的想做什麼就做什麼，倒是每天撥了一些時間在開發之餘去研究&lt;a href=&#34;https://philipzheng.gitbooks.io/docker_practice/content/introduction/what.html&#34;&gt;Docker系列&lt;/a&gt;，效果也挺好，在完成開發的工作之後直接無縫接軌拿研究Docker完的成果來繼續工作。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;heading2&#34;&gt;同事&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;這次實習最大的收穫之一是認識了一群很強的人們，特別是UX（使用者體驗團隊）的同事們，他們來自各領域的系所，包含了心理、政治、電機、生傳等等，他們對工作認真的態度，必須得說讓我們IT team的感到汗顏，更不用說他們精美的簡報和強大的口語表達能力。術業有專攻，這的確是讀資訊相關科系人們的弱項，或者可以悲哀的說，這樣的能力並不受工程領域的人所重視，而外界的人也已經習慣成自然。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;對於IT團隊的同事，我得誠實的說良莠不齊，有人號稱在家遠端工作，最後成果報告的時候卻什麼都說不出來；有一些人所做的東西也是普普通通，令人失望；但有幾位確實讓我佩服；然而，會有這樣的情況可能部分也因主管分發工作不是那麼理想，有前端的人才被分去做系統，難怪成果不佳。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;heading3&#34;&gt;總結&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;對這次實習，我內心是滿複雜的，一方面，它讓我開了眼界，學會使用生產力工具還算其次，從高中我就一直渴望著想體驗新創的環境，而&lt;a href=&#34;https://cool.ntu.edu.tw/&#34;&gt;NTU COOL&lt;/a&gt;雖然已經成立兩年，仍然有很多東西是處於剛萌芽的狀態，加上工作內容與時間都充滿彈性，作為第一份和本科系有關的工作，完全無法挑剔；再者，優越的待遇也解除了我暑假收入中斷之窘（月薪兩萬，時薪約$185）；然而，在時間規劃上，它完全打亂了我暑假的計畫，使我幾乎沒有屬於自己的時間，其他所接下的任務都完成得很坎坷，如果暑假能退掉任何一項差事，大概就不會過得這麼辛苦，然而當時已經是騎虎難下，也許最好的解法是不該接下這個實習，但大家都說機會是留給準備好的人，對當事人而言，有時面臨量身打造的機遇，可能也沒有什麼選擇的餘地。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>大一下導生宴心得</title>
      <link>https://blog.jameshsu.csie.org/post/%E5%A4%A7%E4%B8%80%E4%B8%8B%E5%B0%8E%E7%94%9F%E5%AE%B4%E5%BF%83%E5%BE%97/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jun 2019 18:08:52 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://blog.jameshsu.csie.org/post/%E5%A4%A7%E4%B8%80%E4%B8%8B%E5%B0%8E%E7%94%9F%E5%AE%B4%E5%BF%83%E5%BE%97/</guid>
      
        <description>&lt;h1 id=&#34;heading&#34;&gt;濫觴&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;和直屬聊天的機會不多，三次總有一次主題會圍繞在導生宴，看著系上許多人都一一的吃過了導生宴，有些人甚至已經吃了兩次，我和我的直屬卻已經等了快一年（兩年）都還沒有等到導師主動聯絡，我們總開玩笑說要寄信給教授，但大家畢竟惰性難改，直到下學期考完期中考後的某天，我和同樣沒有吃到導生宴的同學google了關鍵字，才發現原來我們的教授在多年前都曾辦過導生宴。於是當天我就寄了信給教授。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;倒也滿讓人意外的，教授沒多久就寄了回信，表示正面的回覆；&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>台北人在台大旁租屋</title>
      <link>https://blog.jameshsu.csie.org/post/%E5%8F%B0%E5%8C%97%E4%BA%BA%E5%9C%A8%E5%8F%B0%E5%A4%A7%E6%97%81%E7%A7%9F%E5%B1%8B/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Sep 2018 05:13:55 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.jameshsu.csie.org/post/%E5%8F%B0%E5%8C%97%E4%BA%BA%E5%9C%A8%E5%8F%B0%E5%A4%A7%E6%97%81%E7%A7%9F%E5%B1%8B/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;大約是學測結束沒多久，萌生了在外面租屋的念頭。或許是高二參加台大資管營，住在男一舍的時光太快樂；或許是小說中和室友合租的情節太讓人嚮往；不過我想最主要的原因應該是高中三年通勤的時間太痛苦吧。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;heading&#34;&gt;通勤時光&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;從泰山要到台北最快、最便宜又最快的方式是搭政府補助的免費巴士到台北車站，尖峰時20分鐘一班；離峰時則最多1小時1班，雖然是直達車，中間不曾停靠站，轉捷運到附中也得花上一小時，這還不算等車的時間。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我是一個重視時間重視到近乎偏執狂的程度，因此我會算好搭捷運到台北車站的時間，計算差不多到等車地點時只要等三分鐘車子就會來的程度。但算這麼緊的情況下，很容易就因為一些意外（例如遇到同學，得放慢腳速陪他；或是低估了從教室到捷運站的距離）而搭不上，如果是尖峰的話仍然要等２０分鐘，就更不用說離峰了，等四十分鐘到一小時都是常有的事。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;雖然20分鐘對許多人來說或許不算什麼，但對我而言，可以說是近乎不可饒恕的浪費，然而，如果前置量拉長一點，等車的時間又白白的浪費了，不管如何幾乎都會有時間被無謂的浪費掉。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;heading1&#34;&gt;租屋的得失&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;大概是這樣對時間很敏感的態度，讓我開始想要在學校附近租屋以節省時間。逛了一下租屋網和PTT的租屋板，一個月租金約落在5000~7000，的確對學生來說是一筆很大的花費。但是我換個角度想，卻又覺得租屋似乎不是那麼不划算的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我一天花在通勤的時間大約兩個小時出頭，以基本時薪（寫文當下基本時薪140元）來算，一天就浪費了280元；假設一個月有20天要通勤，那便是5600，再加上交通費，這麼一算，似乎以一個月5000的租金來算，反而是很划算的？&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;heading2&#34;&gt;真的這麼划算嗎？&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;當然，這樣算有許多弊病，其一是通勤的時間不是白白的浪費掉，可以利用時間讀書。但高中通勤的時光，我試過讀書，因為是捷運轉公車的緣故，時間是被分割成好幾段，在捷運上的時間、移動、等待、還有在公車上的時間，一段時間最長通常不會超過半小時，有人說瑣碎的時間很適合拿來背單字，但我背單字有自己的一套方法，站著背單字的效率極低；拿書來讀也試過，但我搭的公車通常人都非常多，拿書讀不僅影響他人，翻頁時若沒握緊扶手也容易踩到他人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;綜上所述，通勤一段時日之後，我就把通勤的時間都拿來滑手機（通常滑PTT、FB，看一些文章）、聽音樂、閉目養神，這樣的做法是我暫時認為的最佳解，只是這些時間所帶來的產值實在不太高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;說到產值，這種算法的弊病之二，**是我一個小時的產值真的有140嗎？**140是基本時薪沒錯，但那前提是我把這個時間拿來打工。不過大部分情形下，人們節省的時間，最後是被挪到娛樂、休息，而不是工作。如何解決產值過低的問題，我的方法有二：一、作時薪較高的工作，例如家教，以拉高所有leisure time的平均產值。二、降低不必要的休閒&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，例如打電動；話雖如此，其中的取捨還是要花很多時間學習。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不過，租屋的意義或許並不限於省時，還有盡可能控制自己人生的意義在，這部分由於租屋時日尚短，留待之後補述。&lt;/p&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;爭點在於，哪些休閒的產值是比較低的？和系上同學打牌、打麻將產值幾何？若說打麻將本身，產值當然極低，但打麻將的過程卻對交際有很大的幫助，這就是取捨困難的地方。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>「妳」還是「你」？</title>
      <link>https://blog.jameshsu.csie.org/post/%E5%A6%B3%E9%82%84%E6%98%AF%E4%BD%A0/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Aug 2018 03:46:28 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.jameshsu.csie.org/post/%E5%A6%B3%E9%82%84%E6%98%AF%E4%BD%A0/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;雖然空閒不多，還是擠了一點時間來讀書。讀張文貞合著之《憲法──權力分立》一書，有一細節讓我滿困擾的，就是書中所有的第二人稱（指讀者）「你」都改成了「妳」，分心之餘，也讓我回想起一些有趣的東西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;過去空閒時看太多小說，對於「妳」和「她」並不陌生，甚至，由於小說中女主角的形象大多容貌姣好，「手如柔荑，膚如凝脂，領如蝤蠐，齒如瓠犀，螓首蛾眉」&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt; 等等，幾乎可以說是被制約了，所以當我看到這兩個人稱代名詞時，腦袋裡關於異性的部分會自動活化，講得粗俗點就是會幫助我發情XDD，雖然程度非常輕微。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因此，我對於這兩個字的使用是相當敏感的。然而，當我在和女生打字聊天的時候，當我想要指涉對方時，如果打「妳」覺得在強調對方是女生，很奇怪；打「你」又覺得稍缺乏女性的感覺，於是有時候我想強調（不一定是「特別」強調）性別的時候，就用「妳」，其他時候則用「你」。後來查到一篇文章，作者有和我一樣的困擾，並將之寫得很清楚：&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;有時候我認為該隨俗用「妳」，以示區分，但如果我不想區分呢？如果我原本不帶性別意識，只把對方看成一個人，那為什麼我的文字要分得比我原本的思想細？如是者，我時而「妳」，時而「你」，總沒有一個定見，很是痛苦 &lt;sup id=&#34;fnref:2&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:2&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;不過說到底，這種事情終究還是很看個人的感覺，PTT的女板就有一篇文在討論這個，推文也是各種風向都有，有討厭男生特意打「妳」的，也有覺得男生打「妳」會小小加分的&lt;sup id=&#34;fnref:3&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:3&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;，這種時候就會想，如果可以事先約定好，困擾就會少掉一半了，不過也只是想想而已，如果真的提出這種問題，困擾應該會多好幾倍吧哈哈。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;回到那本憲法書，由於這本書是教材取向，提出很多問題來問讀者，所以「妳」出現的次數非常多，每次我看到就會分心一次，很好奇作者群（作者有四人）當初的想法是什麼？網路上查不到，書中也只有說：「第二人稱一律以『妳』作為稱呼」&lt;sup id=&#34;fnref:4&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:4&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;。對於作者的原意也試著猜測了幾種可能，既完全說服不了自己，又恐非正確解答，就不提出來了。&lt;/p&gt;
&lt;section class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li id=&#34;fn:1&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;語出《詩經．國風．衛風．碩人》&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:2&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;http://youtien.pixnet.net/blog/post/4603797-%E6%BC%A2%E8%AA%9E%E7%9A%84%E6%80%A7%E5%88%A5%E4%BA%BA%E7%A8%B1%E5%95%8F%E9%A1%8C&#34;&gt;漢語的性別人稱問題&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:3&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://www.ptt.cc/bbs/WomenTalk/M.1490692858.A.335.html&#34;&gt;[問題] 會很介意你/妳、他/她字嗎？&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li id=&#34;fn:4&#34; role=&#34;doc-endnote&#34;&gt;
&lt;p&gt;見 憲法──權力分立（林子儀、葉俊榮、黃昭元、張文貞編著）［修訂二版］之VI凡例頁。&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>第一志願？試比較建中與附中差別－國中資優班科學營分享講稿</title>
      <link>https://blog.jameshsu.csie.org/post/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%BF%97%E9%A1%98%E8%A9%A6%E6%AF%94%E8%BC%83%E5%BB%BA%E4%B8%AD%E8%88%87%E9%99%84%E4%B8%AD%E5%B7%AE%E5%88%A5%E5%9C%8B%E4%B8%AD%E8%B3%87%E5%84%AA%E7%8F%AD%E7%A7%91%E5%AD%B8%E7%87%9F%E5%88%86%E4%BA%AB%E8%AC%9B%E7%A8%BF/</link>
      <pubDate>Sun, 29 Jul 2018 16:39:37 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.jameshsu.csie.org/post/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E5%BF%97%E9%A1%98%E8%A9%A6%E6%AF%94%E8%BC%83%E5%BB%BA%E4%B8%AD%E8%88%87%E9%99%84%E4%B8%AD%E5%B7%AE%E5%88%A5%E5%9C%8B%E4%B8%AD%E8%B3%87%E5%84%AA%E7%8F%AD%E7%A7%91%E5%AD%B8%E7%87%9F%E5%88%86%E4%BA%AB%E8%AC%9B%E7%A8%BF/</guid>
      
        <description>&lt;h1 id=&#34;heading&#34;&gt;前言&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;我一直認為，國三那年的志願選擇，對我人生意義非常重大。原因有二：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一，它是我人生第一次選擇走自己的路：過去，我都活在家人安排的道路上，從雲林搬到台北、考國中數理資優班、努力讀書等等，直到國三考完會考，我做了這個決定，當中和關心我的人有些理性討論、有些抗爭，但隨著風波平息，家人開始理解我已經是獨立的個體了，有自己的想法，這個理解使得我高中以後慢慢能擺脫許多不必要的束縛，此為後話。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二，則是建中和附中本質上的不同，我始終認為，如果當初填了建中，我現在的個性和人生觀絕對會和在附中過三年有非常大的差異，但這樣的差異我分辨不出來何者較好，又或許根本沒有好壞之分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在填志願的時候，我便已經有意識到兩間學校的不同之處，而且覺得我當時的推測是對的，因為不知道這股自信是從哪裡來的？所以即使上了高中，我都還在用各種方式來驗證我的想法，包含去建中校慶玩、和建中人聊天等等。隨著接觸愈多，愈有心得，剛好在18年的暑假有機會回母校對國中生分享，就藉此紓發了自己對兩校的心得和想法。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;heading1&#34;&gt;正文&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;哈囉大家，我是附中畢業，今年升大一的學長，我想要和大家分享我對建中和附中這三年來的觀察。三年前，考完會考之後，我運氣不錯，分數可以上建中，但我當時把附中排在我的第一志願，被校內一些老師，包含資優班的老師，關切和勸退了一下，但我還滿反骨的，別人說什麼我有時候就偏偏想往另一條路走，所以我最後還是上了附中。但是我常常在想，如果當初填的是建中，我的生活會有什麼不一樣，所以我問了很多建中的朋友，也有去過建中校慶，但我終究沒有實際讀過，所以關於建中的部份聽聽就好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;順帶一提，附中一屆大約一千人，每年像我這樣不填建北填附中的一屆大約150個上下，其實不少，所以也沒什麼好炫耀的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先說結論好了，我認為，&lt;strong&gt;建中是個人主義式的自由，而附中是團體式的自由&lt;/strong&gt;。有些人會說，附中校風自由，但那自由的程度是怎麼樣？其實這是一個迷思，基本上，公認是建中比附中自由一些，例如翹課的人數和頻率，兩校就有一點落差，但我要澄清，把附中當建中讀是一點問題都沒有，像我高三的時候，平均一天待在教室大約只會待一到兩節而已，其他時間都在圖書館或是校外遊蕩，學測前後都是這樣；不過，像我這樣在附中算是很少，即使到了高三，班上大約還是有一半的人會待在教室上課，除了一些真的很廢的課，像我聽過隔壁班有一堂外堂課全班只有一個人去，把老師氣到哭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不過，在建中，你可以沉浸在自己的小世界裡，如果你在某一方面非常厲害，例如寫程式，或是整天打lol還能考超高分，這種神人在建中很多，大家習以為常，也不會排擠；但在附中，如果你這樣做，大家只會覺得你很孤僻，是一個怪人，你還是可以這樣做，但是那並不是附中人所看重的生活型態。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;附中有別於其他明星高中最大的點就是，非常的團結和愛校，誇張到附中人自嘲是邪教，畢業之後還是朝夕掛念著附中。像是六年前６５周年校慶時曾發起萬人唱校歌的活動；我有時揹著附中的東西在路上，也常常被校友學長姐搭訕；因此，如果你是獨行俠性格的人，在附中會混得比較不好，因為我們很強調歸屬感這件事，不論是社團、班級還是學校。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;說到社團，建中和附中的規模或者說程度差不多，硬要說的話，要看領域。在附中，可能部分因為五月天、蘇打綠還有其他知名的校友，我們的音樂性社團非常厲害，如果你高中想要玩音樂的話，我覺得非常值得考慮附中；其他像是舞社、康輔社這種表演性質的社團，附中也玩得相當不錯；但是說到學術性社團，例如寫程式的電算社、自科社、工研社這種，建中就甩附中好幾條街，在附中，這部分的學術風氣並不強盛，可能跟附中是男女合校有關啦。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，附中辦大活動的能力相當強，從校慶、舞會到畢典，規模都是可以媲美甚至超越大學生的那種；但是附中讓人詬病的一點也是太過小圈圈，其他明星學校的社團成發等通常都會好幾個學校一起辦，但附中幾乎都是自己來。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;做個總結，在附中，非常強調團結這件事情，我們的凝聚力很高，但也因此獨來獨往性格的人就會顯得很孤僻。其實這就是一體兩面的事情，如果你想要享受那種歸屬感，你就一定要在這個團體裡付出很多時間和心力；如果你想要擁有想做什麼就做什麼的自由，你就沒辦法和其他人處得很好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最後，我想補充，當時資優班的俊仁師，他是唯一差點說服我的，他給我的理由是，去建中，和你同班的人都是很厲害的人，會有未來很傑出的醫生、工程師、律師，相對的去附中，同學成績就比較爛一點。的確，建中和附中的升學率有一段不小的差距，網路上都有資料。但我讀完附中之後，發現雖然附中人相對沒有那麼優秀，但附中的那股魔力，使得我們願意對不認識的陌生人伸出援手，只因為同樣是附中人的身分，這是我很喜歡附中的一點，謝謝大家。&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&#34;heading2&#34;&gt;後記&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;這篇文最早我是想以比較各方面（食衣住行、育樂、向心力、自由度等等）的形式，寫到一半覺得這樣的形式太無聊也沒什麼意義就放在一旁。（這種文章的「屍體」我高中累積太多了XD）現在想想那時候沒完成也是一件好事，在讀完高中之後寫下的東西會比較完整和透徹一點。不過要反省的一點是這種題材作為分享給國中生始終是滿不適當的，離他們選填志願還有一年以上的時間，也只有少數幾個人會有該填建北或附中的煩惱而已，終究還是過於執著而忽略了實際的場合需求。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
    <item>
      <title>癮──菸、酒、A片和電玩</title>
      <link>https://blog.jameshsu.csie.org/post/%E7%99%AE%E8%8F%B8%E9%85%92a%E7%89%87%E5%92%8C%E9%9B%BB%E7%8E%A9/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Jul 2018 04:20:47 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://blog.jameshsu.csie.org/post/%E7%99%AE%E8%8F%B8%E9%85%92a%E7%89%87%E5%92%8C%E9%9B%BB%E7%8E%A9/</guid>
      
        <description>&lt;p&gt;準備學測時，寫過一篇國文作文叫做「癮」，題目還特別要求應寫出個人經驗；憑空捏造一向非我專長，搜腸刮肚了一番，最後寫了我國二戒掉電玩的過程。不到一年的時間，我卻對這個字多了一些全新的體會。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;剛開始喝酒時是高三的時候（我指的是頻率，第一次喝酒當然更早），對這個東西是抱持著無可無不可的態度；有一位酒量不好的朋友偏偏很喜歡帶酒來喝，我們自然是陪他一起喝，三五知己一起做什麼事總是很快樂的，雖然我並不覺得手上的台啤有多好喝。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;讓我「墮落」的是畢業後的一場旅遊，和畢典小組的人在一家民宿開了三天兩夜的趴踢，喝的是用Vodka、汽水、萊姆糖漿和冰塊調製的飲料，就是這樣一杯簡單的調酒，灌醉了許多同行的夥伴，我也第一次體驗到什麼叫「喝到ㄎ一ㄤ掉」，一群人喝開了真的是超好玩，做什麼都超爆笑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那次旅遊結束之後，我開始研究調酒，恰逢畢業、指考結束，好幾團出遊，酒也愈喝愈多，雖然我從未喝到「斷片」，以我的個性恐怕也很難允許自己喝到那種程度。菸也是在這段時期學會的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前幾天去東區逛街，晚上走在忠孝東路上，滿腦子一直想著要不要去酒吧。我想去酒吧很久了，最初的目的是想要嘗看看專業的Bartender和我自己調的差在哪；但那天，當我想到酒吧的時候，想喝酒的強大慾望幾乎使我屈服，最後我還是用意志力壓了下來，但也使我去思考癮這件事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一個財金仔跟我說，我們這種人是不會上癮的（菸、酒），老實說，我雖然很少這樣說，但我還滿認同他的。更深一層來看，也許很不政治正確的角度，我覺得上癮，或者戒不掉癮，和智商有關。話是這麼說，但當我看到身旁的人聽到我會抽菸、酒喝不少，一臉驚嚇的表情，我又覺得會不會是我太樂觀了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不過，當我檢視我的人生，也有一些和「癮」打交道的痕跡可尋。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;就如我在作文所寫的，大約在小三以前，我家人都還控制我玩電腦的時間控制得很好，小四以後大走鐘，寒暑假我一天可以玩8小時，平日完成作業之後也能玩2小時的電腦，我就這樣一直沉浸在電玩的世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;直到國二寒假，去新加坡進行為期一周的交換學生，雖然有帶筆電，但忙碌的生活根本無法讓我打開電玩，大概是物極必反？這一個禮拜意外讓我有沉澱和反思的時間，回到台灣，我把玩了多年的網遊、OLG都刪掉了，從那時候到現在，偶爾還是會碰多人對戰的遊戲或手遊，多半是出於生活無聊而打發時間，但我能清楚的分辨打發時間和上癮的不同，而我確定至少到目前為止，我沒有再對電玩上癮過。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;高二升高三的暑假，因為生活規律、忙碌，我意外的戒掉看片：當我發現我很久沒看片時，已經三個月過去了，出於好玩，我決定盡可能地繼續維持，看能持續多久。那時候最長時間是四五個月完全沒打開Ａ片網站，後來有試著打開來看看，可能太久沒看了，看沒多久就覺得噁心關掉。差不多一周年了，我最近有一天才認真地看了幾部，時間大約也沒超過十分鐘，現在沒看則單純是覺得有很多更有意義的事情等著我；看片於今日對我來說只是一件在我非常無聊時打發我時間的一件事。（但我要鄭重澄清，我是性慾正常的異性戀男性，在路上看到漂亮妹子還是會起反應，不要隨便懷疑洩洩）&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;國二戒掉電玩，高三戒掉看片，這兩件大部分的人（或說男性？）都戒不掉的事情，我戒掉了，在這之後，我很好奇，到底還有什麼是可以讓我上癮而我戒不掉的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;畢典那一陣子，我喝了不少咖啡和紅牛，後來畢典結束發現有點依賴咖啡因的症狀，沒喝咖啡那天精神就會很差想睡覺，但我那時也沒什麼需要高度精神集中才能做的事，所以我就每天忍住不舒服，一個禮拜就好得差不多了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;從咖啡的例子，我觀察到，心理上的癮對我來說應該不是很大的問題；需要提防的是生理上的不適。我也為自己下了一條守則：不一個人喝酒。用這條規定來提醒自己：如果有一天我被迫打破了這個約定，就該開始戒酒了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我也在想，如果我故意讓自己上癮，再戒掉，用這種方式來訓練意志力，是不是一種有趣又有效的方式呢？我很認真的在思考這種可能性，後來還是打消了這麼變態的念頭，因為我不想半年或一年都喝不到酒XD，如果我要真正的戒酒，我一定要長時間不喝酒，但那樣好痛苦呀。人生少了喝酒就少了不少樂趣，而且我還想加調酒社，都不碰酒乾五摳玲～ 另外上癮之後要戒，那個過渡期也會影響工作／讀書的表現，不然我真的覺得這會是訓練意志力很有趣的一個方式的說。&lt;/p&gt;
</description>
      
    </item>
    
  </channel>
</rss>
